

你好，我是温铭。

开篇词里我们说过，OpenResty的优势显而易见。不过，在具体学习之前，让我们先简单回顾下 OpenResty 的发展过程，这有助于你对后面内容有更好的理解。

OpenResty的发展
------------

OpenResty 并不像其他的开发语言一样从零开始搭建，而是基于成熟的开源组件——NGINX 和 LuaJIT。OpenResty 诞生于 2007 年，不过，它的第一个版本并没有选择 Lua，而是用了 Perl，这跟作者章亦春的技术偏好有很大关系。

但 Perl 的性能远远不能达到要求，于是，在第二个版本中，Perl 就被 Lua 给替换了。 不过，**在 OpenResty 官方的项目中，Perl 依然占据着重要的角色，OpenResty 工程化方面都是用 Perl 来构建，比如测试框架、Linter、CLI 等**，后面我们也会逐步介绍。

后来，章亦春离开了淘宝，加入了美国的 CDN 公司 Cloudflare。因为 OpenResty 高性能和动态的优势很适合 CDN 的业务需求，很快， OpenResty 就成为 CDN 的技术标准。 通过丰富的 lua-resty 库，OpenResty 开始逐渐摆脱 NGINX 的影子，形成自己的生态体系，在 API 网关、软WAF 等领域被广泛使用。

其实，我经常说，OpenResty 是一个被广泛使用的技术，但它并不能算得上是热门技术，这听上去有点矛盾，到底什么意思呢？

说它应用广，是因为 OpenResty 现在是全球排名第五的 Web 服务器。我们经常用到的 12306 的余票查询功能，或者是京东的商品详情页，这些高流量的背后，其实都是 OpenResty 在默默地提供服务。

说它并不热门，那是因为使用 OpenResty 来构建业务系统的比例并不高。使用者大都用OpenResty来处理入口流量，并没有深入到业务里面去，自然，对于 OpenResty 的使用也是浅尝辄止，满足当前的需求就可以了。这当然也与 OpenResty 没有像 Java、Python 那样有成熟的 Web 框架和生态有关。

说了这么多，接下来，我重点来介绍下，OpenResty 这个开源项目值得称道和学习的几个地方。

OpenResty的三大特性
--------------

### 详尽的文档和测试用例

没错，文档和测试是判断开源项目是否靠谱的关键指标，甚至是排在代码质量和性能之前的。

OpenResty 的文档非常详细，作者把每一个需要注意的点都写在了文档中。绝大部分时候，我们只需要仔细查看文档，就能解决遇到的问题，而不用谷歌搜索或者是跟踪到源码中。为了方便起见，OpenResty 还自带了一个命令行工具`restydoc`，专门用来帮助你通过 shell 查看文档，避免编码过程被打断。

不过，文档中只会有一两个通用的代码片段，并没有完整和复杂的示例，到哪里可以找到这样的例子呢？

对于 OpenResty 来说，自然是`/t`目录，它里面就是所有的测试案例。每一个测试案例都包含完整的 NGINX 配置和 Lua 代码，以及测试的输入数据和预期的输出数据。不过，OpenResty 使用的测试框架，与其他断言风格的测试框架完全不同，后面我会用专门章节来做介绍。

### 同步非阻塞

协程，是很多脚本语言为了提升性能，在近几年新增的特性。但它们实现得并不完美，有些是语法糖，有些还需要显式的关键字声明。

OpenResty 则没有历史包袱，在诞生之初就支持了协程，并基于此实现了**同步非阻塞**的编程模式。这一点是很重要的，毕竟，程序员也是人，代码应该更符合人的思维习惯。显式的回调和异步关键字会打断思路，也给调试带来了困难。

这里我解释一下，什么是同步非阻塞。先说同步，这个很简单，就是按照代码来顺序执行。比如下面这段伪码：

    local res, err  = query-mysql(sql)
    local value, err = query-redis(key)
    

在同一请求连接中，如果要等 MySQL 的查询结果返回后，才能继续去查询 Redis，那就是同步；如果不用等 MySQL 的返回，就能继续往下走，去查询 Redis，那就是异步。对于 OpenResty 来说，绝大部分都是同步操作，只有 `ngx.timer` 这种后台定时器相关的 API，才是异步操作。

再来说说非阻塞，这是一个很容易和“异步”混淆的概念。这里我们说的“阻塞”，特指阻塞操作系统线程。我们继续看上面的例子，假设查询 MySQL 需要1s 的时间，如果在这1s 内，操作系统的资源（CPU）是空闲着并傻傻地等待返回，那就是阻塞；如果 CPU 趁机去处理其他连接的请求，那就是非阻塞。非阻塞也是 C10K、C100K 这些高并发能够实现的关键。

同步非阻塞这个概念很重要，建议你仔细琢磨一下。我认为，这一概念最好不要通过类比来理解，因为不恰当的类比，很可能把你搞得更糊涂。

在 OpenResty 中，上面的伪码就可以直接实现同步非阻塞，而不用任何显式的关键字。这里也再次体现了，让开发者用起来更简单，是 OpenResty 的理念之一。

### 动态

OpenResty 有一个非常大的优势，并且还没有被充分挖掘，就是它的**动态**。

传统的 Web 服务器，比如 NGINX，如果发生任何的变动，都需要你去修改磁盘上的配置文件，然后重新加载才能生效，这也是因为它们并没有提供 API，来控制运行时的行为。所以，在需要频繁变动的微服务领域，NGINX 虽然有多次尝试，但毫无建树。而异军突起的 Envoy， 正是凭着 xDS 这种动态控制的 API，大有对 NGINX 造成降维攻击的威胁。

和 NGINX 、 Envoy 不同的是，OpenResty 是由脚本语言 Lua 来控制逻辑的，而动态，便是 Lua 天生的优势。通过 OpenResty 中 lua-nginx-module 模块中提供的 Lua API，我们可以动态地控制路由、上游、SSL 证书、请求、响应等。甚至更进一步，你可以在不重启 OpenResty 的前提下，修改业务的处理逻辑，并不局限于 OpenResty 提供的 Lua API。

这里有一个很合适的类比，可以帮你理解上面关于动态的说明。你可以把 Web 服务器当做是一个正在高速公路上飞驰的汽车，NGINX 需要停车才能更换轮胎，更换车漆颜色；Envoy 可以一边跑一边换轮胎和颜色；而 OpenResty 除了具备前者能力外，还可以在不停车的情况下，直接把汽车从 SUV 变成跑车。

显然，掌握这种“逆天”的能力后，OpenResty 的能力圈和想象力就扩展到了其他领域，比如 Serverless 和边缘计算等。

你学习的重点在哪里？
----------

讲了这么多OpenResty的重点特性，你又该怎么学呢？我认为，学习需要抓重点，围绕主线来展开，而不是眉毛胡子一把抓，这样，你才能构建出脉络清晰的知识体系。

要知道，不管多么全面的课程，都不可能覆盖所有问题，更不能直接帮你解决线上的每个 bug 和异常。

回到OpenResty的学习，在我看来，想要学好 OpenResty，你必须理解下面8个重点：

*   同步非阻塞的编程模式；
    
*   不同阶段的作用；
    
*   LuaJIT 和 Lua 的不同之处；
    
*   OpenResty API 和周边库；
    
*   协程和 cosocket；
    
*   单元测试框架和性能测试工具；
    
*   火焰图和周边工具链；
    
*   性能优化。
    

这些内容正是我们学习的重点，在专栏的各个模块中我都会分别讲到。在学习的过程中，我希望你能举一反三，并且根据自己的兴趣点和背景，有针对性地深入阅读某些章节。

如果你是 OpenResty 的初学者，那么你可以完全跟着专栏的进度，在自己的环境中安装 OpenResty，运行并修改示例代码。要记住，你的重点在于构建 OpenResty 的全貌，而非死磕某个知识点。当然，如果你有疑问的地方，随时可以在留言区提出，我会解答你的困惑。

如果你正在项目中使用 OpenResty，那就太棒了，相信你在阅读 LuaJIT 和性能优化章节时，一定会有更多的共鸣，更能应用到实际，在你的项目中看到优化前后的性能指标变化。

另外，如果你想要给 OpenResty 以及周边库贡献代码，那么最大的门槛，并不是对 OpenResty 原理的理解，或者是如何编写 NGINX C 模块的问题，而是测试案例和代码规范。我见过太多 OpenResty 的代码贡献者（也包括我自己），在一个 PR 上反复修改测试案例和代码风格，这其中有太多鲜为人知的潜规则。所以，专栏的代码规范和单元测试部分，就是为你准备的。

而如果你是测试工程师，即使你不使用 OpenResty，OpenResty 的测试框架和性能分析工具集，也必能给你非常多的启发。毕竟，OpenResty 在测试上面的投入和积累是相当深厚的。

写在最后
----

欢迎你留言和我分享你的 OpenResty 学习之路，在这期间，你又走过哪些弯路呢？也欢迎你把这篇文章转发给你的同事、朋友。

还是那句话，在学习的过程中，你有任何疑问，都可以在专栏中留言，我会第一时间给你答复。